疑歐派為何還不逼宮

疑歐派為何還不逼宮（盧峯） - 盧峯

此時此刻當英國首相真的不容易。前首相卡梅倫脫歐公投豪賭失敗的「蘇州屎」比想像中更難處理，既要符合公投脫歐的決定，又要避免脫歐出現大混亂損失太多，更要應付保守黨內脫歐派與歐盟談判代表南轅北轍的要求。不管是左右做人難還是「順得哥情失嫂意」都不足以描述現任英國首相文翠珊的窘境。

公道的看，文翠珊表現已算不錯，在不同力量拉扯反對下仍能成功與歐盟達成脫歐基本協議，為明年3月29日脫歐定下基本框架與秩序，令不少看淡她的人跌眼鏡。

同樣難得的是，文翠珊成功達成協議後能頂住黨內疑歐派的逼宮攻勢，到現在保守黨內仍未能成功對她提出不信任動議，令她不致提早成為跛腳鴨，可以有一定的權威與歐盟成員如西班牙等周旋。如此弱勢仍能找到迴旋空間，文翠珊表現肯定比卡梅倫勝上一籌。

倉卒出手只會丟失政權

不過，暫時未成功提出不信任動議不等於疑歐派不會提出，更不意味脫歐過程進入坦途，未來一、兩個月脫歐過程仍然舉步維艱，文翠珊能在任多久仍是未知之數。保守黨內疑歐派議員至少有85人，提出不信任動議只需48人同意，他們其實任何時候都可以向文翠珊逼宮。此刻疑歐派暫時手下留情可不是因為約翰遜、藍韜文等大發慈悲又或對文翠珊有厚愛，而是因為暫留文翠珊在位能讓他們發揮最大影響力，確保脫歐落實，不會因為無協議而留在歐盟又或面對第二次脫歐公投。

文翠珊當然不是疑歐派杯茶，但她至少能維繫全黨，確保政權不會丟失。倉卒對她逼宮令她下台，已四分五裂的保守黨根本找不到替代她出任黨魁的人物，更不要說維持黨內團結及執政權。換言之，太早提出不信任動議逼宮的結果極可能是解散下議院重新大選。

到時候保守黨將成為眾矢之的，敗得比2017年的大選更慘，不但失去政權，整個脫歐安排主動權也不再受疑歐派左右，甚至可能出現第二次脫歐公投，否定2016年的結果，令疑歐派「偷雞唔到蝕把米」。左算右算下，他們出手前自然得三思。

小心行事當然不代表疑歐派坐待文翠珊的脫歐協議通過。對他們來說，擺在國會面前的協議只比留在歐盟或第二次公投好一點，當中可能讓英國無限期留在關稅同盟的條款更令他們反感非常，要去之而後快。只要文翠珊不能修改協議，不能讓英國全身而退，疑歐派肯定會在下月英國國會下議院辯論有關議案的時候出手，並利用未來幾個星期來個合縱連橫，找合適的人選取代文翠珊。一旦找到足以取代文翠珊的黨領袖，他們將毫不猶豫出手，把一年多以來的談判成果取消，引發「無協議脫歐」或硬脫歐的情況。

文翠珊在保守黨內的處境固然危機四伏，在國會內也寸步難行。主要反對黨工黨早已滿肚密圈，領袖Jeremy Corbyn雖然一再強調會尊重2016年脫歐公投結果，即使上台執政也會致力完成任務。但按工黨政綱，脫歐只意味英國重掌旅客或移民出入境控制，英國仍會跟歐盟保持密切的經貿關係，甚至保留在關稅同盟內，並且會遵守歐盟在勞工保護等方面的規定。

目前工黨等待的是疑歐派逼宮成功引發政治真空及新一次大選，他們便可以趁機重奪政權，修改脫歐安排內容。也就是說，只要疑歐派在下月脫歐協議辯論時搞逼宮，工黨將會來個「裏應外合」，聯手逼文翠珊下台。到時英歐同意的協議便會失效，談判回到原點，要在明年3月29日順利有序脫歐變得不可能。

盧峯

上一則
上一則
林鄭「好打得」是用來對付弱勢嗎？ (郭家麒)

下一則
歡迎投稿